用咗一年時間讀一百本書，做個年度總結同推薦好書

2020年初既時候諗住俾個目標自己，估唔到因為武肺爆發爆到依家
見幾得閒又死唔去，所以真係俾我由年頭到年尾讀咗到依家已經睇左95本
唔敢話做個大回顧，因為根本無可能記得哂讀過啲咩內容
只讀不寫、不生產、不交流、不討論、不反思係一件好枯燥同折磨精神既事
另一方面如果淨係擺低個書LIST咁亦都實在太冇意思
咁不如好似公路電影咁慢慢寫吓沿途觀察所得，當寫下遊記
好大程度上係寫俾自己睇
。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。
WELL，唔記得邊到聽過，一個普通人的一生時間大概只能夠看數千本書(2千-5千)
當你知道人生既有限性，會好深刻體會到"選書"係很重要，大家都聽過80-20定律
高質既書通常都係個兩成，不過呢啲廢話黎，純粹做下開場白

如果要講今年睇過最正既書(老實講幾難揀，好多書都好獨特)，
《美的演化 The Evolution of Beauty》

本書主要講的是生物的性選擇、兩性衝突，作者從他野外研究鳥類的事情說起、慢慢談到人類的性事、同性戀起源，基本上無冷場、內容豐富，可謂大開眼界，早在英文原著出版的2017已經是大眾各界年度選書之一。

我自己最感興趣的範疇是自然科學、生物學、心理學、哲學、文藝ETC
大約幾年前開始接觸視覺藝術同美學，生物之美永遠都是視藝的最佳題材類型
傳統哲學底下的美學從來不會用演化論角度去思考美學問題，
為何這個地球上會有各色各樣的美麗生物?
人的審美能力從何而來? 如何運作?
人類文明為何會有文化、藝術?
直到19世紀達爾文發表《物種起源》以及《人種源始與性選擇》
我們終於可以獲得一個有系統、連貫的回答解釋，而且意味深長

在物種起源的結尾，達爾文早就預料到演化論所帶來的典範轉移會影響到未來各學科
心理學將會在演化論這個新基礎上進行(演化心理學)，在第八章 關於本能
他也說到"動物的精神能力是變異的，而且這等變異是遺傳的。"
1973年獲得Nobel Prize生理醫學獎的Niko Tinbergen and Konrad Lorenz二人，他們為研究生物的本能機制作出了具啟發性的貢獻，其中一個流傳最廣的是觀念是超常刺激(supernormal stimulus)，很多人都有看《娛樂至死》和《美麗新世界》，但不知道為何人們會沉淪於娛樂，
其實動物行為學和演化論提供了很好的解釋

由此，另一本想推薦的是《Supernormal Stimuli by Deirdre Barrett》

這本書講的正正就是我們的原始本能、刺激反應的模式來到現代，如何形塑了人類文化的各個層面。相當冷門但值得一看，Supernormal Stimuli既概念已經被應用到成為解釋視覺藝術效果的原理
作者既TALK:

另一本相關的書，啾啾鞋都介紹過《吸睛的科學》

有排講，慢慢寫

竟然冇龍虎豹？

不只要試著去感受它，還要去理解它。

full time？唔使返工？

lm

LM

Lm

佩服

我成日買咗當睇咗
試過差啲同一本書買兩次, 好彩有記低買過咩書

推

手殘
再推

一年時間可以睇100本
一係就囫圇吞棗
一係就正職兒子

你就正職連登鳩up佬

事實唔怕認
睇啲人之後嘅反應，幾好玩

訓之前擺低個谷link:

年頭開到依家

歡迎書友文藝友入去傾下計

我唔係讀幾個chapter就話自己睇過本書既人，雖然冇記性，但唔係走馬看花，深究我本人係無意思，完

美的演化聽到你嘅簡介就好想睇

Mark低先

巴打咁幽默有冇諗過去紅館開棟篤笑

Mark

想請教下睇完 點樣可以記埋埋內容...好多時睇完就算....

等你 留個名

bookmarked

又抽

留名先

請繼續推介

樓主好charm

計下條數，如果一本書200頁，一日睇70頁，三日真係睇到一本，如果唔洗返工返學既話。

如果要返工返學，每日可能只得兩三個小時看書，咁睇書法，個人覺得其實好難消化。
一年一百本，恕小弟講句，數字似乎重要過消化同融會貫通咁。

點解可以咁癲
But G chi

好似好正
G chi !!!!!!!!!

樓主有冇寫讀書筆記習慣，即係做下summary 咁樣。
睇youtube d人講咁樣易容易記憶睇過既內容，唔會過目即忘，亦都容易重溫，但睇得慢好多。

我一年都係睇10本到
樓主100本真心勁

森巴真係好撚高汁

留名

原來真係會有人睇完YouTuber推薦再去拿起本書睇既人

高質到喊

加速

我睇好多歷史書，都要一路睇一路寫翻譯、關聯、地圖等等，因為更容易疏理各事件關係，以及對當時既國際環境影響，特別近代史，就會明白何以演進成今日局勢

睇你做邊行架姐
19才子個D, 佢份工就係需要睇多D書

咸書唔係書？工具書唔係書？

咁話說早排睇左1982套blade runner電影順便睇埋原作小說，電影拍得真係好有味道，還原左小說入面既行屍走肉、潮濕工業都市氛圍，畫面故事都一流，幾年前套2049都拍翻個頹飯scene對應翻1982年個拉麵scene，人造人都要食飯既，同埋懷緬一下以前香港霓虹燈cityscape唉，多風光的海島

咁人類有「食緊飯唔好講野」呢個傳統緊係有原因架啦，掛住講野吹水，分左啲心理資源同注意力，食左咩落肚都唔知啦，有冇試過食食下掛住諗野咬親條脷呢，所以食野緊係關個腦袋事啦

咁話說今年我就睇過一本超得意既新書

就係講味覺同嗅覺既神經科學，幾新奇，睇落又勁好睇喎，鍾意食野既我，緊係要推薦俾鍾意食野既你啦

成本書由淺入深，由鼻後嗅覺既感受器細胞講起，講到形成神經訊號模式，由接收刺激，傳遞去邊個腦區，成套大腦迴路都講埋，仲要再同你講下味覺與記憶、情緒、視覺、聽覺既關係，短短200幾頁又豐富又全面，就算未接觸過呢科既朋友仔都可以睇得明

個人覺得最正個part就係佢講到人辨識味道同辨認面孔、圖像係啲基本機制上其實好相似

大腦接收到氣味之後會形成不同既pattern，即使係超微小既不同都會反映係大腦活動層面，所有辨認機能的基礎，都是建立在差異與對比之上。

咁你可能會問，得張圖睇有咩意義呢，意義呢啲野係人賦予落去既

咁我問下你先，現代科學話俾我地知，生命起源於大海或者水體，咁即是話陸上動物都是由水中生物演化而成，咁水底黑咪蚊，啲生物係靠咩感官形式去認知環境、保護自己、去覓食?

冇錯就係嗅覺，最早的神經系統，係以嗅覺系統既發展為先，食啲乜，避啲乜，鍾意啲乜都係靠佢，就算後來上左陸地，轉為視覺系統為主導，脊椎動物的前腦依然是嗅球、嗅覺系統的所在地，決定了what we like,what we hate.

明明係最重要既感性器官，但好少人研究，所以我見到呢本書簡直係雙眼發光

同埋，拉麵真好食

愛因斯坦講過，其實無需要死記一啲你能夠隨手可得既野，買書,做bookmark，就能夠隨時重溫，有啲有趣內容我都係會寫note的，

推薦睇下 《記憶的秘密》同埋《牛津通識讀本:記憶》

雖然唔係講咩記憶術，不過有樣方法好有用好多書都有提，記憶就好似肌肉，係你就快忘記既時候重溫一下，有助強化

但詳細你要自己睇

多謝介紹
即買左第一本睇

都係個句 唔好幫襯三中商

好正
想食拉麵

其實將煲劇打機既時間用黎讀書既話，一年一百本唔出奇
利申：我就係將時間拎去娛樂

唔同架，煲劇係消閒，樓主睇既書係知識型既書，要吸收知識，難過煲劇好多架。

而且每本書厚度唔一樣，要一年一百本，就一定要避開厚書，盡量選擇薄書。

難得咁有價值既post

電子書

於18世紀，Edmund burke寫了一本《崇高與美之源起》，這是一本經驗主義美學名著，啟發了後來的康德和叔本華，在其中有一節關於味覺與嗅覺，他寫道:

「感官之間的普遍的一致性，在味覺與嗅覺那些細微的考察上就能更明顯了。我們隱喻地把甜美的觀念應用在視覺與聲音上 ; 但是因為適於這些感官引起快樂或痛苦的各種軀體特質，並不像它們在其他感官所感受的那麼明顯，我們將參照它們的類比性解釋 ; 這是與我們要考察美與所有感官有關的普遍有效原因的部分非常接近。 我不認為有任何方式能比這種檢驗其他感官之間的類似快樂的方法，更適於建立一個清楚而確定的視覺美的觀念 ; 因為有時某一部分在這種感官中很清楚，在另一感官中卻較模糊;而且當所有的感官同時都很清楚，我們就可以更確定地談論其中任何一種。 用這種方法，它們彼此互為見證」

柏克很顯然發現了嗅覺和味覺對於理解我們其他感性機能的重要性和參照意義，在文藝領域亦常言道「詩中有畫，畫中有詩」，席勒在《美育書簡》也有談到類似的看法，在繪畫之中能見出音樂性，在音樂之中也能聽出畫意（視覺）。另外在《美學導論》，作者談到形式時也寫到

「雖然形式因媒介而不同，而且植根於歷史脈絡，不同藝術仍可共享一些形式特徵。 形式是一種規律配置原則，而不同媒介則有可能採取相似的規律配置方式。 時間規律（temporal order）使詩和音樂有了連結的橋樑;敘述規律（narrative order）接通電影和小說：空間規律（spatial order）則是戲劇和繪畫的相通之處。」

那麼到了現代，應該如何理解這種不同感官之間的可類比性? 感官之間是否有些東西是共通的呢，以致於我們經常把一種感官體驗的形容詞套用到另一種感官體驗上?

我們經常在影視作品中看到音樂和畫面完美契合地呈現，我想知道的是，這如何可能? 藝術家們為何能夠做得到? 這有沒有一些生理上的解釋?

在今年年初，我嘗試讀了好幾本關於大腦科學的科普書，裡面提到一種很特異的案例，學者將它叫作"聯覺"，有些人在看到平淡無奇的數字時大腦會激起另一種感官的反應，可能是味覺、可能是情緒反應，又例如聽到音符會聯想到顏色，即是說兩種或以上的感官somehow有種聯繫。這是一個很有趣的現象，現役的藝術家中也有很多聯覺者，例如這一位就是聲音與色彩的聯覺者

非常搶眼的作品，看來真的有人能輕易地把一種形式媒介轉化成另一種形式媒介來表現，那麼為什麼大部人都沒有這種能力或者難以做到

有個說法是這樣的，大腦皮質的神經元在人生的最初幾年會驚人地產生極多連結，然後在往後的10幾年不斷透過後天經驗影響削減沒用和不常用的連結，形成處理的專門化和模組化，即是說負責感官處理皮質區，在大腦發育早期的線路是混搭的，大部份人在發展過程中，都會慢慢分隔開，而聯覺者很可能是保留了早期大腦的這種感官知覺皮質區之間高度溝通的特性。

這是其中一種說法

在《神經美食學》中，有一幅有趣的圖解，給了我另一種看法

發生聯覺的方式未必是在感官皮質區，而是以更為複雜的方式互動，眼額皮質是個很有趣的腦區，首先這個皮質區的底下就是嗅球所在，上面我曾說嗅覺是最初擁有神經系統的生物所依賴的主要感官，以及已知的證據表明，這個皮質區與reward system、emotion system有很大關聯，聽音樂和看畫，見到beauty girl，甚至當人表現出好奇心也會激活這個腦區。上圖表示各種感官資訊會送到這個前腦區域作集中處理，暗示了很多可能性。

1.它可能是某種大腦的最上級的感官資訊的評價中心
2.從以往演化史只為嗅覺服務，演變為與其他感官共用、通用的處理中心
3.它會作出具一般性的判斷，例如好壞、美醜、善惡
諸如此類

留明

我寫的東西未必很有價值
當代的前沿研究者比較厲害
不過還是慢慢寫下看法吧

科學地研究人們的審美經驗是很有趣的事，
有一本叫《品味選擇題》的書，正正是介紹了很多關於品味、感官的心理學研究，有興趣的人可以看看這一本和《the aesthetic brain》

睇本書幾深同幾有趣囉
近排睇對我果行有用書十幾章每章40-70版到
一日頂盡消化到一章 真係要諗埋點用出黎 試下用 再drop低埋真正理解唔用錯就玩幾日了

如果係果d講下人生道理 點做人呀果類書就可以睇得幾快嘅

睇書係為自己 點解要同人比較

樓主可否分享閱讀的心得和方法

非假膠認真想偷下師

身體健康 早睡早起 燈火通明 坐直條腰

1.同樣類型既書睇到悶就轉下類型
2.睇到重要既地方劃線、貼memo、cap圖
3.睇完一個chapter個腦run下佢up左乜
4.整一本簿仔，唔同topic都寫低啲得意野、關係圖
5.唔好當佢係符號，當佢係圖像
6.睇相關既YouTube片、講課、opencourse
7.有時間既睇埋其他人分享同評價，對照翻自己既理解有冇差距
8.傾計講翻出黎，用翻出黎

都係呢啲

唔知點解一見標題就諗起佢

係要串人就光明正大啦
一年睇100本 你係網上世界講咩都得

你每本讀嗰兩個chapter真係好難冇比較喎

如果你鍾意evolution
The story of human body 都好睇

好post lm
btw樓主係睇實體書定用咩platform睇書 (想搵好既睇書app)

樓主擺明玩野抽下水架啦，唔洗咁care既
（要書list者一律自己走左圖書館抄低100本算啦，講書名有咩意思啫講真，講下點解好睇同值得睇、有咩咁有關係，娓娓道來分享下啲得意野，呢啲先係智性樂趣嘛）

好犀利
想做又冇行動力嘅人留明

恥笑你關怨婦咩事

19年我睇過幾本
瘋狂人類進化史
下流科學
大腦、演化、人 （呢本大大力推）

今年年頭仲睇左由台灣學者寫既《大腦簡史》
呢本講神經系統既演化史，好有趣又易讀，最尾又講到大腦發展到已經可以擺脫自私的基因操控，強調人既心靈自由

睇到一百?

佢選擇譯既書係好高質的，雖然翻譯質數風評 但我都睇左半本語言本能 睇哂成本大腦的秘密檔案（呢本好啱入門，原作者係最近台灣大賣既大腦百科作者Rita Carter，幫dk出版社寫百科全書呢點已經夠堅料）

樓主對neuro science有興既話
可以睇下explaining pain
佢係一本專講pain science既書仔
唔係好深，而比較貼近clinical上既應用
亦可以當一本幾靚既繪本去睇

我唔會睇佢自己既書囉，一黎題材冇興趣，二黎入門睇得差唔到要試下睇textbook或者英文科普書，無謂花時間係佢身上，

今年睇過vs. ramachandran既 《the tell tale brain》呢本好風趣遲少少再寫下呢本得意既地方

洪蘭譯既《天性與教養》
呢本我都睇左，
任何有趣先天與後天問題既人都可以睇下呢本
講既係心理學既百年發展史
消解先天與後天在理論上的衝突，
啟發左我去睇《表觀遺傳學大革命》
另外作者寫既《無所不在的演化》之前推薦過

可惜未睇佢本紅色皇后，呢本都係討論生物的性，好感興趣

marked

3 4日睇一本 好撚得閒？

森巴

ching 有冇參考費曼學習法

留名學野

巴打我都好鍾意睇書，但鍾意坐係床睇
搞到睇兩三版就眼訓

坐車個陣睇就6-8版無問題，可以點算

笑左
係咪抽緊隔離po 水

有呀

實有人會，有人唔會架啦

樓主既分享係質素保證

或者可以考慮投稿立場，通常年尾就會有人寫年度十本書

克儉哥

樓主睇實體書定電子書啊？

大腦簡央好睇 我都有本又易讀 好快上手

坐係書房睇

Supernatural stimuli 咁岩係atomic habits 入面都講到

主要係講現今世代整左好多超自然嘅stimuli 去stimulate我地嘅感官，例如好好味嘅薯片，身材超正嘅女優等等，同埋動物乃至人類對呢類stimuli反應都特別強

好的~繼續
說到嗅覺，在道德心理學名著《好人總是自以為是(我不喜歡這個譯名)》，這本書裡面有提到過一個實驗，當人曝露在充滿臭味的環境中會影響他的感受直覺，潛意識影響使他作出更嚴苛的道德判斷，考慮到我在上面提及的《神經美食學》和推敲，這是很有趣的事情，我們的道德判斷、審美判斷(or affective judgment)在大腦科學層面是有關聯、會互相影響的。作者jonathan haidt 擬出了一個稱為道德基本原刖的理論

簡而言之，他設想我們的道德心靈運作有如舌頭上的味覺一樣，主要有6種味覺受體(上圖只例出了其中5種)，是針對不同的生存適應難題而演化出來的，你可以把它理解作這是對我們的道德機制、直覺、反應模組的概括。就像我們的本能和品味一樣，說它像本能，是因為每個人都先天地具有這樣的道德機制去反應、應對外界變化、與其他個體進行互動；說他像品味，是為每個人都有他/她各自的偏好和所看重的東西，充滿多樣性和經常是混疊的。就像著名生物學家Robert sapolsky所言
"we're a very confused Species evolutionarily."
這個道德基本原刖理論可以讓我們更好地理解一個人作出道德判斷時背後所依據的是什麼模組，他在書中也嘗試使用這個理論去解釋說明自由派和保守派在道德心理上有何傾向上的差異，但這個不是我特別感興趣的事情。我覺得最有趣的是他的道德基礎理論中的其中一項模組，即Sanctity/Degradation foundation，聖潔/墮落模組，有看讀書POST的都知道，最近我在二手書店找到了一本超有趣的圖書

裡面有提到基督教時期把"性"罪惡化、妖魔化，而且眾所周知基督教在道德層面給人的印象是傾向於保守派，這在他們的藝術作品中也有呈現出來

在這幅18世紀的繪畫《無瑕聖母》The Immaculate Conception
聖母瑪利亞因為不曾受到人類陰莖污染而純潔，因純潔而獲得神聖。 對純潔聖母的崇拜是對陰莖極度醜化的必然結果。畫家用被踩在腳下的蛇、象徵純潔的百合、聖潔的白鴿來著力強調瑪利亞的無原罪受孕。眾所周知蛇是象徵陽具，最近一套HBO拍的Raised by Wolves科幻劇也拍了一個很具象徵意義的"蛇與受孕"畫面。可以說是用藝術手法反映了我們的聖潔/墮落模組，再次說明了我們的道德機制是和我們的藝術審美方面有所關聯的。很有趣的一點是，當我們看到醜陋的東西、缺德的行為、難聞的氣味、難聽的聲音同樣也會激活大腦中負責厭惡反應的腦島。

肺炎呢年我由六月開始睇到十一月都睇左7x本書....得閒到仲要逐本寫感想

呢個post我覺得最奇怪嘅係啲人嘅回覆
樓主好地地分享下睇咩書，都要比人質疑有冇可能做到
其實一個月睇十本八本書真係好閒

有講到閹割焦慮，同埋佛洛依德同佢老豆既關係，不過冇講戀父情結

lm 最近讀緊心理學 course
見到個腦就頭都大埋
佩服樓主清晰到睇完仲可用自己文字演繹

有冇發現動漫女性對眼對奶特別大，就係咁解

上個月睇左呢本，暫時覺得係市面上最好既一本認知心理學入門書，簡單易明

早排呢都睇左MIT係以前拍既OpenCourse

幾有用

強帖lm

雖然唔係自己平時有興趣既類型，但都留名

想問下樓主會唔會寫notes或者睇完本書寫個book summary
又或者有咩方法記得本書講咩
最近發現自己睇完d書好似唔記得曬就覺得好嘥時間
Btw 介紹得唔錯

高質po

條友五毛嚟 一早block咗佢

有冇D關于演化心理學，解構人在面臨各種問題時選擇模式，是否大多都係趨利避害

屌你老母講緊你呀

進化論好ridiculous

演化心理學仲係一個幾新既科目，主要係推斷遠古智人祖先生存上有咩限制、適應困難，繼而產生出心理機制機制，是從現在猜過去的逆向工程，係解釋幾個基本範疇入面好有用，即係你講既趨利避害方面 eg.
關於性、擇偶短期策略與長期策略
關於社交大腦、語言能力的演化
關於道德判斷
關於飲食偏好
關於環境偏好（大草原假說）、審美判斷

可以去圖書館搵下書睇，演化心理學基本上都係講關於呢啲，又max埋靈長類研究，一啲新近人類現象例如文化、藝術活動（冇咁趨利避害），提供到既解釋好少，今年睇過一本簡體既介紹書，有頁講雞與雞蟲（賣淫）起源

ps.今日牛一 唔更新住

生日快樂，願你身體健康

3q

一星期睇兩本書有咩難度 ？

以為吳克儉上連登

如果你咁計。。一日70頁。。。你講緊2-3個鐘70頁？

我反而想學點take note。。。我都一年至小50。。唔包小說。。

我都係。所以睇左原子習慣。學得更好。超級學習。。etc。。

題外話問下樓主，會買實體書定電子書？
如果係實體書，買左返黎會唔會放返出去
屋企就黎冇曬位，而且買下買下
啲書都幾貴下

點解揀睇書? 個動機係乜?

100本
犀利

我都想知樓主邊到買開書

少買左實體啦，無錢無位，通常就bookdepository同博客來
依家ebook同借書多

問樓主

讀一本書而理解曬真心唔係易事...要好有system咁去睇先得....一年讀100本，ching真心勁

解悶、好奇自自然會搵啲野睇，係呢幾年買多左書，擺滿咗一面牆好有滿足感

寫summary/筆記，多啲翻睇

利申：做唔到

好 你地鼓勵到我睇書 我身邊班垃圾都係唔睇書既人

當然我都仲係垃圾既一分子

咁其實如果今年叫我推一本我睇過既。會係原子習慣。雖然係上年出。。🤣

新書黎架？講學習？